\input{../notemp}
\title{情報理論 第2回}
\begin{document}
\maketitle
\section*{}
\subsection{完全な符号}
完全な符号ではクラフトの不等式で統合が成立$\left(\sum_{i=1}^Mr^{-l_i}=1\right)$
\subsection{最短符号}
\underline{語頭符号の中で}平均符号語が最小のもの
\subsubsection{ハフマン符号}
$\underset{(次に何が出るか以前の結果によらない)}{記憶のない情報源}$のなかでのみ有効
\section{情報量とエントロピー}
\begin{itemize}
	\item 情報量$I(A)$

		事象$A$の生起確率$P(A)$

		\[I(A)=\log_2\frac{1}{P(A)}=-\log_2P(A)({\mathtt{bit}})\]
		\begin{itemize}
			\item $P(A)\leq P(B)\Rightarrow I(A)\leq I(B)$
			\item $A$、$B$が独立\Rarrow $I(A,B)=I(A) + I(B)$
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{エントロピー(entropy) ... H}
離散確率変数$X$について、情報量の期待値$H(X)$は
\[H(X)=-\sum_XP(X=x)\log_2P(X=x)\]
となる。ただし、$0\log_20=0$
\subsubsection{2元エントロピー}
$X=0, 1$、二項分布
\[P(X=0)=p,P(X=1)=1-p\]
\[H(X)=-p\log_2p-(1-p)\log_2(1-p)\]
\[\begin{cases}H(X)=0(\mathtt{min})&p=0\ \mathrm{or}\ 1\\H(X)=1(\mathtt{max})&p=\frac{1}{2}\end{cases}\]
\begin{itemize}
	\item 一般の場合

		$H(X)\geq 0$
	\item 最小値$H(X)=0$
	
		ある$x$について$P(X=x)=1$
	\item 最大値$H(X)=\log_2M$
	
		全ての$x$について$P(X=x)=\frac{1}{M}$
\end{itemize}
\begin{proof}{$H(X)\geq 0$}

	\[H(X)=-\sum_XP(X=x)\log_2P(X=x)\]

	$P(X=x)>0$なら、$P(X=x)\leq 1$だから、$-\log_2P(X=x)\geq 0$

	よって\[-P(X=x)\log_2P(X=x)\geq 0\]

	$P(X=x)=0$なら定義により$-P(X=x)\log_2P(X=x)=0$

	ゆえに、\[H(X)\geq 0\]
\end{proof}

$H(X)=0$は、全ての$x$について、\[-P(X=x)\log_2P(X=x)=0\]が成立する場合に限られる。
つまり、 \[P(X=x)=0\ \mathrm{or}\ \ubrac{-\log_2P(X=x)=0}{P(X=x)=1}\]
\subsection{情報量}
$H\overset{\overset{情報量I}\downarrow}{\rightarrow}H'$

このとき、$I=H-H'$

\subsubsection{条件付きエントロピー$H(X|Y)$}
\[H(X|Y)=\sum_YP(Y=y) H(X|Y=y)\]

また、このとき\[H(X|Y=y)=-\sum_XP(X=x|Y=y)\log_2P(X=x|Y=y)\]
より、
\begin{eqnarray*}
	H(X|Y)&=&-\sum_YP(Y=y)\sum_XP(X=x|Y=y)\log_2P(X=x|Y=y)\\
		&=&-\sum_X\sum_YP(Y=y)P(X=x|Y=y)\log_2P(X=x|Y=y)
\end{eqnarray*}

また、

\[P(A|B)=\frac{P(A\wedge B)}{P(B)}\]より、
\[P(B)P(A|B)=P(A\wedge B)\]

したがって、
\[H(X|Y)=-\sum_X\sum_Y\ubrac{P(X=x,Y=y)}{積事象}\log_2P(X=x|Y=y)\]
\subsection{結合エントロピー $H(X, Y)$}
\[H(X,Y)=-\sum_X\sum_YP(X=x,Y=y)\log_2P(X=x,Y=y)\]
\subsubsection{エントロピーのチェイン則}
\[H(X,Y)=H(X)+H(Y|X)\]
\[H(X,Y,Z)=H(X)+H(Y|X)+H(Z|X,Y)\]

\[P(X=x,Y=y)=P(x,y)\]
\begin{eqnarray*}
	H(X,Y)&=&-\sum_x\sum_yP(x,y)\log_2P(x,y)\\
				   &=&-\sum_x\sum_yP(x)P(y|x)\ubrac{\log_2P(x)P(y|x)}{\log_2P(x)+\log_2P(y|x)}\\
&=&-\sum_x\sum_yP(x)P(y|x)\log_2P(x)-\sum_x\sum_yP(x)P(y|x)\log_2P(y|x)\\
&=&\ubrac{-\sum_x\{P(x)\log_2P(x)}{H(X)}\ubrac{\sum_yP(y|x)}{1}\}-\ubrac{\sum_x\{P(x)\ubrac{\sum_yP(y|x)\log_2P(y|x)}{H(Y|X=x)}\}}{H(Y|X)}\\
&=&H(X)+H(Y|X)
\end{eqnarray*}

\[H(X,Y,Z)=H(X)+H(Y|X)+H(Z|X,Y)\]
\begin{eqnarray*}
	H(X,Y,Z)&=&H(X,Y)+H(Z|X,Y)\\
						   &=&H(X)+H(Y|X)+H(Z|X,Y)
\end{eqnarray*}
\end{document}

